<cesDoc id="ben-w-science-eductext-btn16" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-science-eductext-btn16.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>পাটীওবীজ</h.title>
<h.author>কলশবচনহদ</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1989</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">btn16</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 0818.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;পাটীগণিত ও বীজগণিত া শহরীকলশব চনহদহর নাগ া
30. A-যর বযস B-যর বযসলর 3/4 যবথ C-যর বযস B-যর বযসলর
1.5 গুণ া A ও C -যর বযসলর ধনুপাত কত ? C-যর বযস 30 বতহসর হ঩লল
A-যর বযস কত ?</p>

<p>31. দু঩টি সথখহয়ার ধনুপাত 3:4 যবথ ফহাদলর ল. সা. গু. 180 , সথখহয়া
দু঩টি নিরহণয কর া</p>

<p>32. রামলর টাকার 2/3 ধথশ , হরির টাকার 1/2 ধথশলর সমান া ফহাদলর
মশট 1400 টাকা থাকিলল , কাহার কত টাকা নছল ?</p>

<p>33. বৃতহতলর পরিধি ও বহয়াসলর ধনুপাত য়দি 22:7 হয , তবল বৃতহতলর
বহয়াস 4 মি. 2 ডলসি মি. হ঩লল তাহার পরিধি কত ?</p>

<p>34. দু঩টি সথখহয়ার ধনুপাত 5:8 যবথ ফভযলর ধনহতর 69 হ঩লল , সথখহয়া
দু঩টি নিরহণয কর া</p>

<p>35. A ও B-যর বরহতমান বযসলর ধনুপাত 4:5 যবথ 5 বতহসর পরল
ফহাদলর বযসলর ধনুপাত 5:6 হ঩বল া ফহাদলর বরহতমান বযস কত ?</p>

<p>36. চার বতহসর পূরহবল A ও B -যর বযসলর ধনুপাত 11:14 ছিল যবথ
4 বতহসর পরল তাহাদলর বযসলর ধনুপাত 13:16 হ঩বল া ফহাদলর বরহতমান
বযস কত ?</p>

<p>37. রাম ও হরির বযসলর সমষহটি 60 বতহসর া 3 বতহসর পূরহবল তাহাদলর বযসলর
ধণুপাত 4:5 ছিল া 3 বতহসর পর তাহাদলর বযসলর ধনুপাত কত হ঩বল ?</p>

<p>38. যক বহয়কহতি 1100 টাকায তাহার টললিভিশন সলট কহরয করিযা
1540 টাকায বিকহরয করিল া য়দি ফহার কহরযমূলহয় 1200 টাকা হ঩ত , তবল
কত টাকায ফহা বিকহরয করিলল কহরয ও বিকহরযমূলহয়লর ধনুপাত যক঩ থাকিবল ?</p>

<p>39. কশন চষকিদার যকটি চশরকল ধরিবার জনহয় ছুটিল া চষকিদার
য়ল সমযল 4 বার পদকহষলপ করল , চশরটি ততকহষণল 5 বার পদকহষলপ করল ; কিনহতু
চষকিদার 6 বার পদকহষলপল য়তদূরল য়ায , চশর 8 বার পদকহষলপল তত দূর য়ায া
ফভযলর গতিবলগলর ধনুপাত কত ?</p>

<p>40 . তাপমাতহরার ( T ) সহিত বাযবীয পদারহথলর নযতনলর ( V ) সমহপরহক
হ঩ল V &amp; T ; য়দি 50 ডিগহরী তাপমাতহরায কশন পদারহথলর নযতন 7 লিটার হয ,
তবল 70 ডিগহরী তাপমাতহরায য় পদারহথলর নযতন কত হ঩বল ?</p>

<p>41. গহয়াসলর চাপলর ( P ) সহিত ফহার নযতন ( V ) বহয়সহত ভলদ সমহপরহক-~
য়ুকহত া 6 যকক চাপল 3.5 লিটার গহয়াস 10 যকক চাপল কত নযতনবিশিষহট
হ঩বল ?</p>

<p>42. কশন নলশক-ফতহস হ঩তল পহরাপহত নলশক-পরিমাণ মধহয়সহথ দূরতহ঵লর
বরহগলর সহিত বহয়সহত ভলদল নছল া কশন লহয়ামহপ হ঩তল যকটি পুসহতক
9 ডলসিমিটার দূরল নছল া ফহাকল নর কতটা সরা঩লল পূরহব পরিমাণলর
1/3 ধথশ নলশক পাওযা য়া঩বল ?</p>

<p>তহর঳রাশিক ও বহুরাশিক :
সমাণুপাতী চারিটি রাশির মধহয়ল পহরথম রাশি দলওযা থাকিলল চতুরহথ
রাশি নিরহণযলর পহরণালীকল তহর঳রাশিক ( Rule of three ) বলল া ঩হা
চতুরহথ সমানুপাতী নিরহণযলর ধনুরূপ া</p>

<p>বহুরাশিক তহর঳রাশিকলর ধনুরূপ া বহুরাশিকল ধনুপাতলর 5টি , 7টি , 9টি
বা ততশধিক ধয়ুগহম সথখহয়ক রাশি পহরদতহত থাকল যবথ তাহাদলর সাহায়হয়ল ধপর
যকটি রাশি ( ষষহট , ধষহটম পহরভৃতি ) নিরহণয করা হয া য঩ নিরহণয পহরণালীকল
বহুরাশিক ( Multiple Rule of Three ) বলল া য়কিক নিযমলর
পহরশহনগুলি তহর঳রাশিক ও বহুরাশিকলর সাহায়হয়লও করা য়ায া
তহর঳রাশিক পদহধিতিতল পহরশহন সমাধানলর সময -
(a) য়ল রাশিটি নিরহণয করিতল হ঩বল তাহার সাথখহয়মানকল  ধরিযা
সমানুপাতলর চতুরহথসহথানল বসা঩তল হয যবথ ফহার সমজাতীয পহরদতহত রাশিটিকল
তৃতীয সহথানল বসা঩তল হয া</p>

<p>(b) নিরহণলয রাশিটি পহরদতহত সমজাতীয রাশি ধপলকহষা বৃহতহতর বা কহষুদহরতর
হ঩বল তাহা পহরশহনলর বিষযবসহতু হ঩তল বুঝিতল হ঩বল া</p>

<p>(c) য়দি  পহরদতহত সমজাতীয রাশি ধপলকহষা কহষুদহরতর হয , তবল ধনহয় দু঩টি
রাশির বডাটিকল সমানুপাতলর পহরথম সহথানল যবথ ছশটটিকল দহ঵িতীয সহথানল
বসা঩তল হয া</p>

<p>(d) য়দি  পহরদতহত সমজাতীয রাশি ধপলকহষা বৃহতহতর হয , তবল ধনহয় দু঩
রাশির ছশটটিকল সমানুপাতলর পহরথম সহথানল যবথ বডটিকল সমানুপাতলর দহ঵িতীয
সহথানল বসা঩তল হয া //
1. 136 টাকা ও 141 টাকা কু঩ণহটাল দরলর দু঩ পহরকার চিনি 2:3
ধনুপাতল মিশা঩লল পহরতি কু঩ণহটাল মিশহরিত চিনির মূলহয়ল কত হ঩বল ?</p>

<p>2. যক গশযালা 1টা. 25প. ও 1টা. 50প. লিটার দরলর দু঩ পহরকার
দুগহধ 2:3 ধনুপাতল মিশা঩লল া ফহা পহরতি লিটার কি দরল বিকহরয করিলল
তাহার মূলধন ও লাভলর ধনুপাত 4:1 হ঩বল ?</p>

<p>3. যক কি.লি. দুধল 2 হল.লি. 5 তল.লি. হিসাবল জল মিশা঩যা যক
বহয়কহতি যক কি.লি. দুধলর কহরযমূলহয় পহরতি কি.লি. মিশহরিত দুগহধ বিকহরয করিল ;
঩হাতল তাহার কহরযমূলহয় ও লাভলর ধনুপাত কত হ঩বল ?</p>

<p>4. 2:8 ধনুপাতল দু঩ পহরকার গম মিশহরিত করায পহরতি কু঩ণহটাললর
মূলহয় 80 টাকা 12 পযসা হ঩ল া যক কু঩ণহটাল পহরথম পহরকার গমলর মূলহয়
80 টাকা 60 পযসা হ঩লল , দহ঵িতীয পহরকার গমলর পহরতি কু঩ণহটাললর মূলহয় কত ?</p>

<p>5. 3:5 ধনুপাতল দু঩ পহরকার দুগহধ মিশহরিত করায পহরতি লিটারলর মূলহয়
1টা. 19 পযসা হ঩ল া পহরতি লিটার পহরথম পহরকার দুগহধলর মূলহয় 1টা. 9 পযসা
হ঩লল , দহ঵িতীয পহরকারলর পহরতি লিটার দুগহধলর মূলহয় কত ?</p>

<p>6. পহরতি কু঩ণহটাল 180 টাকা ও 250 টাকা দরলর দু঩ পহরকার চিনি কি
ধনুপাতল মিশা঩লল মিশহরিত চিনির পহরতি কু঩ণহটাললর মূলহয় 220 টাকা হ঩বল ?</p>

<p>7. দু঩টি সমান নযতনলর পাতহরলর য়থাকহরমল 1/2 ও 1/4 ধথশ দুগহধপূরহণ ছিল া
ফহাদিগলর ধবশিষহটাথশ জলপূরহণ করিযা ধপর যকটি পাতহরলর সমগহর জলমিশহরিত দুগহধ
ঢালা হ঩ল া নূতন পাতহরল দুগহধ ও জললর ধনুপাত নিরহণয কর া</p>

<p>8. যকটি পাতহরল 3 ভাগ জল ও 5 ভাগ সিরাপ মিশহরিত করা নছল া
য় মিশহরণলর কত ধথশ তুলিযা ল঩যা সল঩ পরিমাণ জল ঢালিযা দিলল জল ও
সিরাপলর পরিমাণ সমান হ঩বল ?</p>

<p>9. যকটি পিপায 65 মিরিযা লিটার জল ও মিশহরিত মদহয় ছিল যবথ ফহাতল
মদহয় ও জললর ধনুপাত 10:3 ছিল া ফহাতল নর কত মিরিযা লিটার জল
মিশহরিত করিলল মদহয় ও জললর ধনুপাত 8:5 হ঩বল ?</p>

<p>10. যকটি পাতহরল 5 ভাগ দুধ ও 1 ভাগ জল নছল া য় জল-মিশহরিত
দুধলর কতটুকু তুলিযা ল঩যা তাহার পরিবরহতল জল ঢালিযল , ধরহধলক দুধ ও ধরহধলক
জল হ঩বল ?</p>

<p>11. সশনা জল ধপলকহষা 19 গুণ ভারী ও তামা জল ধপলকহষা 9 গুণ
ভারী া কি ধণুপাতল ধাতু দু঩টি মিশহরিত করিলল মিশহর ধাতুটি জল ধপলকহষা
12 গুণ ভারী হ঩বল ?</p>

<p>12. যকটি পাতহরল দুধ ও জললর ধনুপাত 3:5 যবথ ধনহয় যকটি পাতহরল
দুধ ও জললর ধনুপাত 6:1 ; পাতহর দু঩টি হ঩তল কি ধনুপাতল মিশহরণ দু঩টি
মিশহরিত করিলল নূতন মিশহরণল দুধ ও জললর ধনুপাত 7:3 হ঩বল ?</p>

<p>13. সিরাপ ও জল যকটি পাতহরল 3:2 ধনুপাতল যবথ ধপর যকটি পাতহরল
4:5 ধনুপাতল মিশহরিত নছল া কত লিটার দহ঵িতীয মিশহরণলর সহিত 3 লিটার
পহরথম মিশহরণ মিশহরিত করিলল নূতন মিশহরণল সিরাপ ও জললর পরিমাণ সমান
হ঩বল ?</p>

<p>14. দু঩টি তরল পদারহথলর ঘনতহ঵লর ধনুপাত 5:3 যবথ ঘনতহ঵র তরল
পদারহথটি জললর 1.25 গুণ ভারী হ঩লল ,
(i) সম নযতনল মিশহরিত যবথ (ii) সম ওজনলর তরল পদারহথ দু঩টির
লিটারলর ওজন কত হ঩বল ?</p>

<p>15. যকটি পাতহরল 18 কি. লিটার দুধল পূরহণ ছিল া ফহা হ঩তল 2 কি. লি.
তুলিযা ল঩যা জল ঢালিযা পাতহরটি পূরহণ করা হ঩ল া পুনরায য় পাতহর হ঩তল
2 কি. লি. তুলিযা ল঩যা জল ঢালিযা পূরহণ করা হ঩ল া তৃতীযবারও য়রূপ
করার পর পাতহরটিতল দুধ ও জললর ধনুপাত কত হ঩বল ?</p>

<p>16. 3 টাকা 20 পযসা লিটার দরলর দুধলর সহিত কি ধনুপাতল জল
মিশহরিত করিলল পহরতি লিটার জলমিশহরিত দুধলর দাম 3 টাকা হ঩বল ?</p>

<p>17. ছশট বড সব রকমলর মলশান নলুর দাম কিলশগহরাম পহরতি
1 টাকা 40 পযসা া য় নলু বড ও ছশট হিসাবল বাছা঩ করিযা দলখা গলল
তাহাদলর পরিমাণলর ধনুপাত 3:2 , বড নলু পহরতি কিলশগহরাম 1 টাকা
50 পযসা হিসাবল বিকহরয করিযা কশন লশকসান না দিতল হলল ছশট নলু
কি দামল বিকহরয করিতল হ঩বল ? //
60. কতকগুলি পরীকহষারহথীর 37.5% বালিকা া বালকদলর 75% যবথ
বালিকাদলর 63.5% পরীকহষায পাশ করিল যবথ 342 জন বালিকা ফলল করিল া
কতজন বালক ফলল করিযাছিল ?</p>

<p>61. কশন পরীকহষায 52% ঩থরাজীতল ও 42% গণিতল ধনুতহতীরহণ হ঩ল া
য়দি কলবল শতকরা 17 জন ফভয বিষযল঩ ধনুতহতীরহণ হ঩যা থাকল , তবল শতকরা
কতজন ফভয বিষযল ফতহতীরহণ হ঩যাছল ?</p>

<p>62. যকটি পরীকহষায পরীকহষারহথীদলর 34% পাটীগণিতল যবথ 42%
বীজগণিতল ফলল করিল া য়দি 20% ফভয বিষযল঩ ফলল না করিযা
থাকল , তবল মশট ছাতহরসথখহয়া কত ?</p>

<p>63. কশন বিদহয়ালযল ছাতহরদলর মধহয়ল 90% বানানল , 85% ধঙহকল যবথ
150 জন ফভয বিষযল঩ পাশ করিল া য়দি কলহ঩ দু঩ বিষযল ফলল না করিযা
থাকল , তবল মশট ছাতহরসথখহয়া কত ?</p>

<p>64. কশন বহয়কহতি বাজী ধরিযা পহরথমল তাহার টাকার 75% হারিল , দহ঵িতীয
বার খললিযা ধবশিষহটলর 75% হারিল , য঩রূপ তৃতীয বারলও ধবশিষহটলর 75%
হারিযা মাতহর 2 টাকা ল঩যা বাডী ফিরিল া পহরথমল তাহার কত টাকা ছিল ?</p>

<p>65. কশন পহরবলশিকা পরীকহষায পরীকহষারহথীরা ধতিরিকহত গণিত ধথবা
঩তিহাস ধথবা ফভয বিষয঩ ল঩যাছিল ; য়দি পরীকহষারহথীর সথখহয়া 20000
হয যবথ তাহাদলর 65.3% ধতিরিকহত গণিত ও 61.7% ঩তিহাস ল঩যা থাকল ,
তবল কতজন ফভয বিষয ল঩যাছিল ?</p>

<p>66. কশন পরীকহষায 70% সাহিতহয়ল ও 75% গণিতল পাশ করিল া য়দি
ফভয বিষযল 65% পাশ করিযা থাকল যবথ য় ফভয বিষযল মশট 30 জন ফলল
করিযা থাকল , তবল মশট পরীকহষারহথীর সথখহয়া কত ?</p>

<p>67. কশন টহরাম কশমহপানীর মশট নযলর 40% খরচ চালা঩বার জনহয় বহয়য
হয যবথ ধবশিষহটলর 40% রিজারহভ ফাণহডল জমা রাখিযা বাকী টাকা যবথ ধথশীদারগণকল
3.5% হারল লভহয়াথশ দিতল বহয়য হয া ধথশীদারগণলর শলযারলর মশট পরিমাণ
864000 টাকা হ঩লল , কশমহপানীর মশট নয কত ?</p>

<p>68. যকটি নযতকহষলতহরলর দ঳রহঘহয় 5% কমা঩লল যবথ পহরসহথ 5% বাডা঩লল
ফহার নযতনলর শতকরা কি পরিবরহতন হয ?</p>

<p>69. কশন সথখহয়াকল 8% বাডা঩লল যবথ ফহাকল 3% কমা঩লল য়ল দু঩টি
সথখহয়া হয , তাহাদলর ধনহতর 407 হ঩লল মূল সথখহয়াটি কত ?</p>

<p>70. কশন বহয়কহতির বলতন 10% বৃদহধি পা঩যা পরল 10% হহরাস পা঩ল া
঩হাতল শতকরা মশট পরিবরহতন কত হ঩ল ?</p>

<p>71. দু঩ বহয়কহতির নয সমান হ঩বল য়দি যকজনলর নয 7% বৃদহধি পায
ও ধনহয়লর নয 7.5% হহরাস পায া ফভযলর মশট নয 8379 টাকা হ঩লল
কাহার নয কত ?</p>

<p>72. কশন যকটি সথখহয়াকল 20% বাডান হ঩ল া য় বরহধিত সথখহয়া
হ঩তল শতকরা কত কমা঩লল নসল সথখহয়াটি পাওযা য়া঩বল ?</p>

<p>73. যক বহয়কহতির য়তগুলি ডিম ছিল সল তাহার 10% খা঩যা ধবশিষহটলর
46.6% বিকহরয করিল া তখন য়দি তাহার নর 72 টি ডিম থাকল , তবল পহরথমল
তাহার কতগুলি ডিম ছিল ?</p>

<p>74. কশন হাসপাতালল রশগীর সথখহয়া , নারহসলর সথখহয়া , ডাকহতারলর সথখহয়া
ও ধনহয়ানহয় করহমচারীর সথখহয়া য়থাকহরমল শয়হয়া সথখহয়ার 90% , 10% , 5% ও 15%
হ঩লল রশগীদলর সহিত নারহস , ডাকহতার ও ধনহয়ানহয় করহমচারী সমষহটির ধণুপাত
নিরহণয কর া</p>

<p>75. পহরতি হলকহটর জমিতল নমন ধান 1110 কিলশগহরাম ও ফনহনত
ফলনশীল রতহনা ধান 2775 কিলশগহরাম ফতহপনহন হ঩লল , রতহনা ধান চাষ করিযা
শতকরা কত বলশী ধান পাওযা য়ায ?</p>

<p>76. যকটি গারি ও যকটি ঘশডার মূলহয় 240 টাকা া ঘশডার মূলহয়
30% যবথ গরুর মূলহয় 40% বাডিলল ফভযলর মূলহয়লর সমষহটি 320 টাকা হয া
পহরমাণ কর য়ল ঘশডার মূলহয় গরুর মূলহয়লর দহ঵িগুণ ছিল া</p>

<p>77. রলশম বসহতহর 10% কমিশনল বিকহরিয করা হ঩ল া কিনহতু বিকহরয কর
য়ুকহত হওযায কহরলতাকল পূরহব-মূলহয়লর সম পরিমাণ দাম দিতল হ঩ল া বিকহরয
করলর শতকরা হার নিরহণয কর া</p>

<p>78. টাকায 11টি করিযা পলযারা কিনিযা কশন বহয়বসাযী পহরতি
100টি পলযারা 11 টাকা মূলহয়ল বিকহরয করিলল শতকরা কি পরিমাণ লাভ
বা কহষতি হ঩ল ?</p>

<p>79. কশন শহরলর জনসথখহয়া বারহষিক 20% হারল বরহধিত হ঩লল কত
বতহসর পরলর লশকসথখহয়া ও বরহতমান লশকসথখহয়ার ধনুপাত 36:25 হ঩বল ?</p>

<p>80. যক বহয়কহতির বারহষিক নয 6000 টাকা া তাতহার সঞহচযলর পরিমাণ
10% বাডা঩লল বহয়যলর পরিমাণ 6% হহরাস করিতল হয া তাতহার বরহতমান বহয়য
ও সঞহচযলর ধনুপাত নিরহণয কর া</p>

<p>81. কশন বহয়কহতির নযলর পহরথম 5000 টাকা নযকরমুকহত , পরবরহতী
5000 টাকার 5% যবথ ততহপরবরহতী নযলর ফপর 10% হিসাবল তাহাকল
বারহষিক মশট 1000 টাকা নযকর দিতল হ঩লল তাহার বাতহসরিক নযলর ফপর
শতকরা নযকর-হার নিরহণয কর া</p>

<p>82. মুরগীর ডিমলর খশসা 10.7% , সাদা ধথশ 57.7% ও কুসুম ধথশ
31.6% হ঩লল পহরতহয়লকটি 55 গহরাম ওজনলর 1 ডজন মুরগীর ডিমলর সাদা
ও কুসুম ধথশলর ওজন কত হ঩বল ?</p>

<p>83. য়দি কশন সমবায বিপনন সথসহথার য়ত জন সভহয় নছল , পহরতহয়লকলর
শতকরা তত টাকা মূলধন থাকল তাহা হ঩লল পহরতহয়লকলর শতকরা কত মূলধন
ছিল ?</p>

<p>84. যকটি বাগানল য়ত সথখহয়ক গাছ নছল পহরতি গাছল তাহার 62.5%
ফুল নছল , যবথ পহরতি গাছল য়ত সথখহয়ক ফুল নছল বাগানল তাহার 32%
পহরজাপতি নছল া য়দি বাগানল মশট পহরজাপতির সথখহয়া 8 হয , তাহা হ঩লল
বাগানল মশট কযটি ফুল ছিল ?</p>

<p>85. কশন পশলহটহরী খামারল 370টি মুরগী নছল া য় খামার হ঩তল যক
সপহতাহল 2072টি ডিম পাওযা গললল মুরগীরা শতকরা কত ডিম দিযাছল ?</p>

<p>86. যকটি গলঞহজীর কারখানায কশন বহয়কহতি পহরভিডলণহট ফাণহড বাবদ
55 , চিকিতহসা বাবদ 3% যবথ বাডীভাডা বাবদ 10% টাকা বাদ দিযা মাসিক
246 টাকা বলতন পা঩লল তাহার বাতহসরিক নয কত ?</p>

<p>87. মুদহরামূলহয় 4% হহরাস পা঩লল সমপরিমাণ দহরবহয় কহরয করিতল শতকরা কত
টাকা বলশী লাগিবল ?</p>

<p>88. কশন কারখানায মশট লাভলর পরিমাণ হ঩তল শহরমিকরা য়াহা
পায মহয়ানলজার পায তার দহ঵িগুণ যবথ মালিক পায মহয়ানলজারলর দহ঵িগুণ া
মালিক , মহয়ানলজার , শহরমিকদলর মধহয়ল লাভলর টাকা শতকরা কল কত পা঩বল ?</p>

<p>89. দুধল 3.5% যবথ পশলহটহরী ডিমল 13% পহরশটিন নছল া পশলহটহরী
ডিমলর গড ওজন 60 গহরাম হ঩লল 70টি পশলহটহরী ডিমল য়ল পরিমাণ পহরশটিন
পাওযা য়া঩বল কত দুধল সল঩ পরিমাণ পহরশটিন পাওযা য়া঩বল ?</p>

<p>90. কশন শহরল বসহতিবাসীর সথখহয়া শহরলর মশট জনসথখহয়ার 12% া
বসহতিবাসীদলর 15% যবথ য় শহরলর ধনহয় ধঞহচলসমূহলর ধধিবাসীদলর 36%
চাকুরীজীবী হ঩লল ধনহয় ধঞহচলসমূহলর চাকুরীজীবীর সথখহয়া ও বসহতিবাসী
চাকুরীজীবী সথখহয়ার ধনুপাত নিরহণয কর া</p>

<p>91. পহরতি বতহসর কশন নদীর চরভূমি 5% করিযা বাডিযা তিন বতহসরল
1.8522 হলকহটর হ঩লল পহরথমল চরভূমির কহষলতহরফল কত ছিল ?</p>

<p>92. A , B ও C যকটি বহয়বসাযল য়থাকহরমল 4000 , 3000 ও 5000 টাকা
বিনিযশগ করল া মশট মূলধনলর ফপর 4% সুদ যবথ A-কল বহয়বসায
দলখাশশনা কাজলর জনহয় 300 টাকা দলওযার পর য়দি লাভলর 2100 টাকার
ধবশিষহট টাকা ফহাদলর মধহয়ল য়থাকহরমল 5:3:4 ধনুপাতল ভাগ করিযা
দলওযা হয তাহা হ঩লল কল কত পা঩বল ?</p>

<p>93. যক বহয়কহতি যকটি ঘশডা ও গাডি 800 টাকায বিকহরয করিযা
দলখিল ঘশডার 10% যবথ গাডীতল 20% লাভ হ঩যাছল া ঘশডার 15% যবথ
গাডিতল 25% লাভ করিতল পারিলল য়ল নরও 35 টাকা বলশী পা঩ত া
ঘশডার ও গাডির নসল মূলহয় নিরহণয কর া //
1. যকটি নযতকহষলতহরলর করহণ 50 সলণহটিমিটারল যবথ ঩হার যকটি বাহু
48 সলণহটিমিটার ; কহষলতহরটির কহষলতহরফল নিরহণয করিতল হ঩বল া</p>

<p>2. যমন দু঩টি কহরমিক সথখহয়া নিরহণয কর য়ল ছশটটির 1/4 যবথ 1/11 ধথশ
যকতহরল বডটির 1/5 ও 1/9 ধথশলর সমষহটি ধপলকহষা 1 বলশী হয া</p>

<p>3. যকটি সথখহয়াকল সমান সমান 4 ভাগল বিভকহত করিযা ভাগগুলি
পরসহপর গুণ করিলল য়াহা হয , ফকহত সথখহয়াকল সমান সমান 5 ভাগল বিভকহত
করিযা ভাগগুলি পরসহপর গুণ করিতল তাহা঩ হয া সৃথখহয়াটি কত ?</p>

<p>4. কশন ভগহনাথশলর লবটি হরলর ধরহধলক া লবলর সহিত 7 য়শগ করিলল
যবথ হর হ঩তল 19 বিযশগ করিলল য়ল ভগহনাথশ হয তাহার মান 2 ; ভগহনাথশটি
কত ?</p>

<p>5. কশন ভগহনাথশলর লব হর ধপলকহষা 4 কম ; লব হ঩তল 10 বিযশগ
করিলল য়ল ভগহনাথশটি হয , হরলর সহিত 30 য়শগ করিললও সল঩ ভগহনাথশটি হয া
পহরদতহত ভগহনাথশটি নিরহণয করিতল হ঩বল া</p>

<p>6. যকদল য়াতহরীর পুরুষলর সথখহয়া য় দললর 1/6 ধপলকহষা 2 জন বলশী .
সহতহরীলশকলর সথখহয়া দললর 1/4 ধথশ ধপলকহষা 3 জন কম , যবথ বালকলর সথখহয়া
দললর 1/2 ধথশ ধপলকহষা 7 জন বলশী া য় দলল মশট কতজন নছল ?</p>

<p>7. টাকা যবথ 50-পযসা মুদহরার যকটি থলিতল মশট 365 টাকা নছল া
50-পযসা মুদহরাগুলির মশট মূলহয় টাকাগুলির মশট মূলহয় ধপলকহষা 13 টাকা কম
হ঩লল মুদহরাগুলির সথখহয়া নিরহণয কর া</p>

<p>8. যকটি লশককল 40 দিনলর জনহয় যকটি শরহতল নিয়ুকহত করা হ঩ল য়ল , সল
য়লদিন কাজ করিবল না সলদিন তাহাকল 60 পযসা জরিমানা দিতল হ঩বল া সল
10 দিন কাজ করিল না , যবথ মশট 55 টা. 80 পযসা পা঩ল া তাহার
দ঳নিক মজুরী কত ?</p>

<p>9. যকটি ঘশডা 840 টাকায বিকহরিয করিলল য়ত কহষতি হয , 1050 টাকায
বিকহরয করিলল তাহার 3/4 ধথশ লাভ হয া ঘশডাটির নসলমূলহয় কত ?</p>

<p>10. যক বহয়কহতি 25 টাকায 270টি কমলাললবু কহরয করিল া ফহার
কতকগুলি টাকায 10টি দরল যবথ বাকিগুলি টাকায 12টি দরল কিনিযা
থাকিলল কশনহ পহরকারলর কতগুলি ললবু কিনিযাছিল ?</p>

<p>11. যকটি ভগহনাথশলর লব ধপলকহষা হর বলশী যবথ লবলর সহিত 7 য়শগ
করিলল ভগহনাথশটি 1 বৃদহধি পায া ভগহনাথশটি নিরহণয কর া</p>

<p>12. 5/12 ভগহনাথশটির লব ও হরলর সহিত কত য়শগ করিলল ভগহনাথশটি
হ঩বল ?</p>

<p>13. 3/4 ভগহনাথশটির লব ও হরলর সহিত যকটি সথখহয়া য়শগ করিলল য়াহা
হয , 5/6যর লব ও হর হ঩তল সল঩ সথখহয়াটি বিযশগ করিলল তাহা঩ হয া য়
সথখহয়াটি কত ?</p>

<p>14. 320কল যমন চারিটি ধথশল বিভকহত কর য়লন পহরথম ধথশলর সহিত
2 য়শগ করিলল , দহ঵িতীয ধথশ হ঩তল 3 বিযশগ করিলল , তৃতীয ধথশকল 4 গুণ
করিলল যবথ চতুরহথ ধথশকল 5 ভাগ করিলল যক঩ ফল হয া</p>

<p>15. 621 টাকা A , B , C , D-যর মধহয়ল ভাগ করিযা দলওযা হ঩ল া
A য়দি 7 টাকা বলশী পা঩ত , B য়দি 8 টাকা কম পা঩ত , C য়দি তাহার টাকার
11 গুণ পা঩ত যবথ D য়দি তাহার টাকার 1/12 ধথশ পা঩ত , তবল সকলল঩
সমান সমান টাকা পা঩ত া কল কত টাকা পা঩যাছিল ?</p>

<p>16. দু঩ ধঙহকবিশিষহট যকটি সথখহয়ার ধঙহকগুলির সমষহটি 10 ; সথখহয়াটি হ঩তল
18 বিযশগ করিলল বিযশগফললর ধঙহকদহ঵য সমান হয া সথখহয়াটি নিরহণয কর া</p>

<p>17. দু঩ ধঙহকবিশিষহট যকটি সথখহয়ার ধঙহক দু঩টির সমষহটি 7 ; ধঙহক দু঩টি
পরসহপর সহথান পরিবরহতন করিলল য়ল সথখহয়াটি হয তাহা হ঩তল 2 বিযশগ করিলল
বিযশগফল পহরথম সথখহয়াটির দহ঵িগুণ হয ; সথখহয়াটি নিরহণয কর া</p>

<p>18. কশন নিরহদিষহট টাকা হ঩তল কতকগুলি বালকলর পহরতহয়লককল 48 পযসা
করিযা দিলল 2 টাকা ধবশিষহট থাকল যবথ পহরতহয়লককল 61 পযসা করিযা দিলল
60 পযসা কম পডল া কতগুলি বালক নছল নিরহণয কর া</p>

<p>19. যকজন মজুরকল 30 দিনলর জনহয় য঩ শরহতল নিয়ুকহত করা হ঩ল য়ল সল
কাজ করিলল পহরতহয়হ 2টা. 50প. করিযা পা঩বল ; কিনহতু ধনুপসহথিত থাকিলল
পহরতিদিনলর জনহয় তাহাকল 1 টাকা জরিমানা দিতল হ঩বল া সল মশট 47 টাকা
পা঩ল া সল কতদিন কাজ করিযাছিল ?</p>

<p>20. 10 বতহসর পূরহবল পিতার বযস পুতহরলর বযসলর 5 গুণ ছিল ; 20 বতহসর
পরল পিতার বযস পুতহরলর বযসলর দহ঵িগুণ হ঩বল ; পিতার বরহতমান বযস কত ?</p>

<p>21. বরহতমানল পিতার বযস পুতহরলর বযসলর দহ঵িগুণ া 8 বতহসর পরল তাহাদলর
বযসলর ধনুপাত 7:4 হ঩বল া পুতহরলর বরহতমান বযস কত ?</p>

<p>22. যক বহয়কহতি 30 বতহসর বযসল রাজা হ঩যা তাতহার জীবনলর 5/11 ধথশ
কাল রাজতহ঵ করিললন া তিনি কত বতহসর রাজতহ঵ করিযাছিললন ?
 +&gt;*
",0
</p></body></text></cesDoc>